# 扩展欧几里得 到数学归纳法

## 欧几里得定理

* 问：有两个数 a b，现在，我们要求 a，b 的最大公约数该怎么做?

* 答：辗转相除法--迄今为止最古老的算法，用于快速计算两个数字最大公约数

* 即`gcd(a, b)= gcd(b, a % b);`

* 证明：

  > * 假设存在一个数d， d | a, 且 d | b, 则d是a和b的一个公约数；
  > * 假设存在一个数r为a mod b的余数即：r = a % b = a - k * b;
  > * 那么我们把a和b转化为a = x * d, b = y * d,故 r = x * d - k * y * d = d (x - k * y);
  > * 所以由此可知d | r;
  > * 故 当d为a和b的公约数时，d也是b 和 r的公约数；
  > * 故 当d为a和b的最大公约数时，d也是b 和 r的最大公约数；
  > * 由此得证`gcd(a, b) = gcd(b, a % b);`

- 代码实现：

    ```c
    #include<stdio.h>
    #include<stdlib.h>
    #include<string.h>
    #include<math.h>
    
    int gcd (int a, int b) {
        return (b ? gcd(b, a % b) : a);
    }
    int main() {
        int a, b;
        while(~scanf("%d %d", &a, &b)) {
            printf("gcd(%d, %d) = %d\n", a, b, gcd(a, b));
        }
        return 0;
    }
    ```
    
    
    
     7、扩展欧几里得
    

## 扩展欧几里得定理

* #### 概念

即如果a、b是整数，那么一定存在整数x、y使得ax+by=gcd(a,b)。 

* #### 证明

  > * 设`c = gcd(a, b)`
  >
  > * 对于`gcd(a, b)` 的末状态`k0 = gcd(a, 0)`，将其转化为
  >
  >   `ax + by = c;` =>`a * 1 + b * 任意值(暂取0) = c`
  >
  > * 故对于`gcd(a, b)`的末状态`k0， k0 = ax + by = c;, x = 1, y = 0;`
  >
  > * 由`gcd(a, b)  = gcd(b, a % b);`可知
  >
  >   `ki + 1 = a * x + b * y = c` 
  >
  >   `ki = b * x1 + (a % b) * y1 = c;`
  >
  >   =>`ki = b * x1 + (a - k * b) * y1`
  >
  >   =>`ki = b * (x1 - k * y1) + a * y1 `
  >
  > * 对于当前xi求上层`xi + 1 = yi, yi + 1 = xi - k * yi`
  >
  > * 故由数学归纳法可知对于任意`ki和ki+1存在相应xi + 1 = yi, yi + 1 = xi - k * yi`
  >
  > * 即如果a、b是整数，那么一定存在整数x、y使得`ax+by=gcd(a,b)` 


### 代码

## 扩展欧几里得通解

* ### 概念

  * 如果x0，y0为ax + by = c的一组特解

  * 则x通解：x = x0 + t * $\frac{b}{gcd(a, b)}$, （t  $\in$ Z）
  * 则y通解：y = y0  + t * $\frac{a}{gcd(a,b)}$， (t $\in$ Z )

* ### 证明

  > * ax + by = c;
  >
  > * gcd(a, b) = r;
  >
  > * a = p * r, b = q * r;
  >
  > * 所以ax + by = p * x * r + q * y * r = r * (p * x + q * y)  = c;
  >
  > * 因为p、q、x、y、c都为正数，所以对于任意整数c只要c是gcd（a，b）的倍数则ax + by = c;有解
  >
  > 得证；
  >
  > * (x0, y0) 为ax + by = c的一组特解；
  >
  > * 那么通解为什么呢？
  >
  > * 设第二组解的增量为△1，△2，且为最小增量
  >
  > * 所以(x0, y0) 
  >
  >   => x1 = x0 + △1
  >
  >   => y1 =  y0 - △2
  >
  >   ax1 + by1 = c
  >
  >   => a * (x0 + △1)  + b * (y0 - △2) = c
  >
  >   => ax0 + a△1 + by0 - b△2 = c
  >
  >   => (ax0 + by0) + a△1 - b△2 = c
  >
  >   =>c + a△1 - b△2 = c
  >
  >   => a△1 = b△2 = n
  >
  >   =>所以a | n 且 b | n, 故欲求最小增量则，n应为a和b的最小公倍数$n = \frac{a * b}{gcd(a, b)}$ 
  >
  > * 所以△x = $\frac{b}{gcd(a, b)}$ , △y = $\frac{a}{gcd(a, b)}$
  >
  > * 故得证x通解：x = x0 + t * $\frac{b}{gcd(a, b)}$, 
  >
  > * 故得证y通解：y = y0  + t * $\frac{a}{gcd(a,b)}$
  >
  >   
